\section{产品与核心技术}
\label{sec:product}

\subsection{核心叙事：agent-native 三角}

Vulca 的核心技术差异化不是任何一项单点技术，
而是\keyword{三项技术互相支撑形成的稳定三角}：

\begin{itemize}
  \item \keyword{骨架：MCP 工具集}\quad 把所有像素级能力以 21 个结构化 MCP 工具暴露给 agent，
  让 Claude Code、Cursor 等 agent 可以\keyword{像调用文件系统那样调用图像能力}。
  \item \keyword{灵魂：文化属性分析}\quad 12 个具体艺术/设计传统 + 1 个通用基线（合计 13 种）、L1–L5 可引用评价准则，
  把"视觉质量"从"玄学"升级为\keyword{可审计、可复现、可扩展}的评价体系。
  \item \keyword{底座：完全本地化链路}\quad Apple Silicon（MPS 已端到端验证）/ CUDA（适配中）下 ComfyUI + Ollama + EVF-SAM
  全链路离线运行，数据和算力不出网。
\end{itemize}

这三项中的任何一项单独都不构成壁垒——
MCP 工具任何人可以写，文化评估系统学界已有研究，本地化推理是成熟技术。
但\keyword{三项合在一起}构成了：\keyword{agent 能调用}、\keyword{结果可审计}、\keyword{部署可闭环}的完整体系。

更重要的是，Apache 2.0 开源让"代码可被复制"这一层的壁垒很薄；
\keyword{真正的护城河}在\textbf{代码之外}的三条复利资产：

\begin{enumerate}
  \item \keyword{数据反馈飞轮}\quad 开源社区贡献的新文化传统 YAML + 行业客户定制包 + 真实 agent 调用日志，持续反哺产品与评估体系。早进场的贡献者网络难以被资本短期买断。
  \item \keyword{Workflow lock-in}\quad 每个客户使用后都会积累自定义 skill、session 历史、文化传统定义——这些是使用越深越难迁移的\keyword{工作流资产}。迁移一个脚本容易，迁移团队的作业方式极难。
  \item \keyword{客户定制迁移成本}\quad 行业 On-Prem 客户一旦把馆藏 / 品牌资产以 Vulca 的 YAML 格式接入，再切换到另一套 SDK 意味着重新定义评估体系、重训团队、重跑验证链路——切换成本随部署时间指数增长。
\end{enumerate}

技术组合 + 这三条时间复利资产，共同构成 Vulca 的\keyword{三年内难被对位复刻}的壁垒。

\subsection{骨架：21 个 MCP 工具}
\label{sec:product:mcp}

MCP 是 Anthropic 在 2024 年末正式定义的 agent 工具协议，
目前已被 Claude Code、Cursor、Windsurf 等主流 agent 产品采用。
Vulca 将所有能力以 MCP 工具形式暴露，
让 agent 可以\keyword{通过标准协议发现、调用、组合}。

\emph{注}：下表"对应 skill"列反映 \textbf{skill 封装状态}（是否已发布声明式工作流），
不等价于"工具实现状态"。21 个 MCP 工具全部 \textbf{已实现且在 CI 绿灯下运行}；
"规划中"标记仅表示\keyword{尚未配套发布 end-to-end skill}，工具本身 agent 可直接调用。

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\tabRR}p{2.6cm}>{\tabRR}p{2.2cm}>{\tabRR}X@{}}
\toprule
\rowcolor{tableHead}
\heiti 能力簇 & \heiti 对应 skill & \heiti 代表工具（部分） \\
\midrule
\keyword{语义分层} & \code{/decompose}（已上线） & \code{layers\_split}（orchestrated）、\code{layers\_list} \\
\keyword{区域编辑} & 规划中 & \code{inpaint\_artwork}、\code{layers\_edit}、\code{layers\_redraw}、\code{layers\_transform}、\code{layers\_composite}、\code{layers\_export}、\code{layers\_evaluate} \\
\keyword{文化评估} & 规划中 & \code{evaluate\_artwork}、\code{list\_traditions}、\code{get\_tradition\_guide}、\code{search\_traditions} \\
\keyword{结构化生成} & 规划中 & \code{create\_artwork}、\code{generate\_image} \\
\keyword{视觉 brief} & \code{/visual-brainstorm}（已上线）、\code{/visual-spec}（已上线） & \code{brief\_parse}、\code{generate\_concepts} \\
\keyword{运行管理} & — & \code{view\_image}、\code{unload\_models}、\code{archive\_session}、\code{sync\_data} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\paragraph{agent-native 的工程含义}
与传统 SDK 不同，Vulca 的每个 MCP 工具\keyword{只返回结构化 JSON 和文件路径}，不返回"模型解释"或"自然语言总结"。
这是因为 \keyword{agent 已经有大脑}——我们返回散文只会干扰它的规划；
agent 需要的是\keyword{可检视、可分支、可回滚}的原子结果。
这种设计让 Vulca 在 Claude Code 里表现出与\code{read\_file}、\code{bash}同级的"工具感"，
而不是"另一个 AI 画图网站"。

\subsection{灵魂：文化属性分析（L1–L5 $\times$ 13 种传统）}
\label{sec:product:cultural}

\subsubsection*{为什么是文化评估，不是美学评分}

"好看"是一个主观判断，不构成商业价值；
"符合明代工笔花鸟的线条传统"是一个\keyword{可审计、可对话、可教学}的判断，
这正是 Vulca 文化评估系统想要达到的颗粒度。

我们把艺术/设计传统拆成五层评价指标（L1–L5）：

\begin{itemize}
  \item \keyword{L1 形制}：基本构图、比例、边界；
  \item \keyword{L2 技法}：线条、笔触、色彩关系、材质肌理；
  \item \keyword{L3 语汇}：典型元素、符号系统、题材惯例；
  \item \keyword{L4 风格}：时代特征、流派归属、大师范式；
  \item \keyword{L5 气韵}：整体气质、文化语境契合度、\keyword{可引用的评价}。
\end{itemize}

每个传统有一份\code{YAML}定义文件，结构化描述这五层的判别标准与典型失败模式。
评估时 agent 读入这份文件作为\keyword{可解释的评价 prompt 骨架}，产出带引用的多维报告。

\subsubsection*{当前覆盖的 13 种传统}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\keyword{东方艺术} & 中国工笔（\code{chinese\_gongbi}）、中国写意（\code{chinese\_xieyi}）、日本传统（\code{japanese\_traditional}） \\
\keyword{世界艺术} & 伊斯兰几何（\code{islamic\_geometric}）、西方学院（\code{western\_academic}）、南亚（\code{south\_asian}）、非洲传统（\code{african\_traditional}） \\
\keyword{媒介范式} & 摄影（\code{photography}）、水彩（\code{watercolor}）、当代艺术（\code{contemporary\_art}） \\
\keyword{设计领域} & 品牌设计（\code{brand\_design}）、UI/UX 设计（\code{ui\_ux\_design}） \\
\keyword{通用基线} & 默认通用评价（\code{default}） \\
\end{tabular}
\end{center}

这些 YAML 文件都在 \code{src/vulca/cultural/data/traditions/} 下开源，
社区和客户可以\keyword{扩展自己的传统定义}（例如博物馆可以贡献"宋代山水"、"明式家具"的 L1–L5 定义），
形成从开源社区到客户定制的\keyword{数据资产飞轮}。

\subsection{底座：完全本地化链路}
\label{sec:product:local}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}r@{\hskip 8pt}l@{}}
\heiti\color{vulcaPrimary}阶段 & \heiti\color{vulcaInk}对应组件 \\
意图解析 & Ollama（本地 LLM，Qwen / Llama / Mistral 任选） \\
语义分割 & EVF-SAM（\code{transformers==4.49}，MPS \textasciitilde{}3s/prompt） \\
图像生成 / 重绘 & ComfyUI + SDXL / FLUX（本地 workflow） \\
视觉理解 & 本地 VLM（LLaVA / Qwen-VL） \\
评估推理 & Ollama + Vulca 文化评估 prompt 模板 \\
存储与导出 & 本地会话目录（\code{artifacts/}），含分层 PNG、JSON manifest、evaluation report \\
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{为什么这条底座是"自主可控"的核心证明}
\begin{itemize}
  \item \keyword{无 API Key 依赖}：在 Apple Silicon 或国产算力（Ascend、昇腾、寒武纪）上端到端运行；
  \item \keyword{数据零出网}：图像、评估结果、用户 prompt 全程不离开本地磁盘；
  \item \keyword{算法可审计}：每个 YAML 传统定义、每个 MCP 工具源码都开源；
  \item \keyword{硬件降级可接受}：完整功能需要 M2 Pro / RTX 3090 级别，但降级到 M1 Air / RTX 3060 仍可运行 Ollama + EVF-SAM，允许中小机构以较低门槛入场。
\end{itemize}

\subsection{Provider 矩阵：一套代码，四条算力路径}

Vulca 不绑定任何单一模型厂商。
所有图像能力都通过 \keyword{Provider 抽象层}实现，底层可替换。

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\tabRR}p{2.4cm}>{\tabRR}X>{\tabRR}p{3.4cm}@{}}
\toprule
\rowcolor{tableHead}
\heiti Provider & \heiti 定位 & \heiti 代表模型 \\
\midrule
\code{comfyui} & 本地开源路径，自主可控首选 & SDXL、FLUX、ControlNet、自定义 workflow \\
\code{gemini} & 云端高质量路径（已完成全套集成） & \code{gemini-3.1-flash-image-preview}、\code{gemini-2.5}（VLM） \\
\code{openai} & 云端兼容路径 & DALL·E 系列 \\
\code{mock} & 测试/CI 路径 & 无模型调用 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\paragraph{Gemini 集成的战略意义（精确口径）}
项目已获得 Google / Anthropic 两套研究级 / 创业级 API credits（非现金，有额度与期限）。
这些 credits \keyword{主要覆盖产品演示、能力验证、内部工程迭代和有限的早期 alpha 客户使用}，
\textbf{不覆盖大规模 Cloud 生产流量、On-Prem 实施驻场、GPU 运维或后续续期风险}——
这部分生产成本仍会随客户量进入 COGS。
credits 的战略意义有三：(1) 天使轮阶段的算力现金支出接近零；
(2) 下一轮可拿"头部模型厂商背书"作信号；
(3) 为本地化链路的长期主战场\keyword{买出 12-18 个月工程空间}。
credits 到期 / 政策变动风险在第 \ref{sec:risks} 章有独立对应 mitigation。

\subsection{工程密度与质量信号}

\begin{itemize}
  \item \fact{测试覆盖}{provider 切换、layer 合成、文化评估、MCP 工具序列化等关键路径的高覆盖率测试套件；CI 绿灯率 $\ge$ 99\%，详见 GitHub repo CI badge}；
  \item \fact{架构稳定性}{Phase 0 / Phase 1 两次架构重构都以\keyword{零回归}完成，具体变更可核验于 git commit history}；
  \item \fact{接口契约}{21 个 MCP 工具的 I/O schema 全部校验，agent 调用失败时返回结构化错误而非崩溃}；
  \item \fact{Skill ship-gate}{3 个已上线 skill（\code{/decompose}、\code{/visual-brainstorm}、\code{/visual-spec}）均通过多轮 ship-gate；其中 \code{/visual-spec} v0.17.5 的验证结果为 mechanical 9/9 PASS + live non-spike 4/4 PASS（Phase 5 spike 路径 deferred，待生产环境验证）}。
\end{itemize}

换言之：\keyword{产品不是 demo，是在产生量。}
