\section{附录}
\label{sec:appendix}

\subsection*{A. 21 个 MCP 工具完整清单}

按能力簇分组，与第 \ref{sec:product:mcp} 节的核心叙事对应。
所有工具通过 MCP 协议暴露给 agent，返回结构化 JSON 而非自然语言。

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\tabRR}p{2.4cm}>{\tabRR}p{3.6cm}>{\tabRR}X@{}}
\toprule
\rowcolor{tableHead}
\heiti 能力簇 & \heiti 工具名 & \heiti 作用概要 \\
\midrule
\keyword{语义分层} & \code{layers\_split} & 根据 agent 提供的 orchestrated plan 把图像分解为多个带透明度的语义图层 \\
 & \code{layers\_list} & 列出已分解会话的 layers 元信息 \\
\midrule
\keyword{区域编辑} & \code{inpaint\_artwork} & 对指定 mask 区域重绘 \\
 & \code{layers\_edit} & 对指定 layer 原地编辑 \\
 & \code{layers\_redraw} & 对指定 layer 用新 prompt 重绘 \\
 & \code{layers\_transform} & 对 layer 做几何/色彩变换 \\
 & \code{layers\_composite} & 多 layer 合成 \\
 & \code{layers\_export} & 导出合成结果（PNG / 分层 PSD） \\
 & \code{layers\_evaluate} & 对合成结果做质量评估 \\
\midrule
\keyword{文化评估} & \code{evaluate\_artwork} & 基于 L1–L5 \& 指定传统做多维评价 \\
 & \code{list\_traditions} & 枚举已定义传统（当前 13 种） \\
 & \code{get\_tradition\_guide} & 获取指定传统的完整 YAML 规则 \\
 & \code{search\_traditions} & 按关键词搜索传统定义 \\
\midrule
\keyword{结构化生成} & \code{create\_artwork} & 基于 intent + tradition 生成新图像 \\
 & \code{generate\_image} & 通用文生图 \\
\midrule
\keyword{视觉 brief} & \code{brief\_parse} & 解析视觉意图，产出 proposal 所需字段 \\
 & \code{generate\_concepts} & 生成概念草图 / 选项 \\
\midrule
\keyword{运行管理} & \code{view\_image} & agent 把图像回传进 Claude Code 视野 \\
 & \code{unload\_models} & 释放 GPU/MPS 显存 \\
 & \code{archive\_session} & 归档会话工件 \\
 & \code{sync\_data} & 同步外部数据源（可选） \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\subsection*{B. 13 种文化/设计传统评价体系示例}

每个传统的 YAML 都包含 L1–L5 判别规则、典型元素库、常见失败模式描述。
以下给出一个\keyword{中国工笔}的简化示例，
完整定义在 \code{src/vulca/cultural/data/traditions/chinese\_gongbi.yaml}。

\begin{quote}
\small\ttfamily
L1 形制：\\
\quad 画面以线造型，边界明确；\\
\quad 构图多采取"折枝式"或"边角式"，避免满幅。\\
L2 技法：\\
\quad 白描 / 重彩 / 淡彩 三种基础技法；\\
\quad 设色讲究层次叠染，每层需等待干透。\\
L3 语汇：\\
\quad 题材：花鸟、仕女、草虫、折枝；\\
\quad 符号：屏风、云水纹、印章。\\
L4 风格：\\
\quad 宋院体、明代"吴门"、近现代"于非闇"等流派差异。\\
L5 气韵：\\
\quad 讲究"形神兼备"；\\
\quad 评价时需引用 L1–L4 的具体证据，不做主观优劣判断。
\end{quote}

完整覆盖范围：
\code{african\_traditional}、\code{brand\_design}、\code{chinese\_gongbi}、\code{chinese\_xieyi}、
\code{contemporary\_art}、\code{islamic\_geometric}、\code{japanese\_traditional}、\code{photography}、
\code{south\_asian}、\code{ui\_ux\_design}、\code{watercolor}、\code{western\_academic}、\code{default}。

\subsection*{C. 开源与社区数据（持续更新）}

\begin{itemize}
  \item GitHub: \url{https://github.com/vulca-org/vulca}
  \item Vulca Plugin: \url{https://github.com/vulca-org/vulca-plugin}
  \item PyPI: \url{https://pypi.org/project/vulca/}
  \item 截至 2026-04-20 README refresh 节点：累计 \keyword{82 views / 31 unique visitors / 6 stars}（基线），
  正在进入种子内容驱动的流量窗口。后续数据在每季度复盘中更新。
  \item 社区种子内容：dev.to（英文 deep-dive）、Xiaohongshu 中文 carousel（Bieber / Trump 案例 2026-04-18 发布）、
  GitHub Discussions 首批讨论。
\end{itemize}

\subsection*{D. 学术产出与合作}

\begin{itemize}
  \item \keyword{ACM MM 2026 EmoArt Challenge}\quad Track 1 技术方案基于 Vulca 栈；
  Track 2 涉及两份情绪识别子方向论文；提交截止 2026-06-10。
  \item \keyword{\code{docs/superpowers/} 技术文档体系}\quad 所有设计、brainstorming、spec、plan、ship-gate 公开在仓库，
  构成自证的方法论资产。
\end{itemize}

\subsection*{E. Provider 矩阵详细说明}

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\tabRR}p{2.2cm}>{\tabRR}p{3.0cm}>{\tabRR}X@{}}
\toprule
\rowcolor{tableHead}
\heiti Provider & \heiti 默认模型 & \heiti 适用场景 \\
\midrule
\code{comfyui} & SDXL / FLUX / 自定义 workflow & 本地离线；自主可控首选 \\
\code{gemini} & \code{gemini-3.1-flash-image-preview} & 云端高质量；credits 覆盖 \\
\code{gemini} (VLM) & \code{gemini-2.5-pro} via LiteLLM & 视觉理解、评估推理辅助 \\
\code{openai} & DALL·E 系列 & 云端兼容；特定客户偏好 \\
\code{mock} & 无模型调用 & CI 与本地开发 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\subsection*{F. 术语表}

\begin{description}[leftmargin=5.6em,style=nextline,itemsep=2pt]
  \item[\keyword{Agent-native}] 工具的接口与返回值为 agent 规划设计，不是为人类 UI 设计。
  \item[\keyword{MCP}] Model Context Protocol，由 Anthropic 于 2024 年提出，是 agent 与外部工具交互的开放协议。
  \item[\keyword{Skill}] Claude Code 中的一级扩展单位，包含声明式 prompt + 工具调用脚本；可被 agent 自动调用。
  \item[\keyword{Ship-gate}] Vulca 的 pre-release 验证闸门：simulated + live MCP 双层验证，全绿才允许发布。
  \item[\keyword{L1–L5}] Vulca 文化评估体系的五层评价指标（形制 / 技法 / 语汇 / 风格 / 气韵）。
  \item[\keyword{Provider}] 底层模型访问抽象层，支持 comfyui / gemini / openai / mock 等；可 runtime 切换。
  \item[\keyword{EVF-SAM}] 基于 SAM 的语言引导分割模型，Vulca 语义分层核心组件之一；MPS 下约 3s / prompt。
\end{description}

\subsection*{G. 待确认字段清单（两色分级）}

本 BP 中的待确认字段分两类：

\begin{itemize}
  \item \TBD{红色 TBD 框}\quad — 真需你提供的\keyword{身份 / 关系 / 战略诉求}信息，AI 无法替代，不能编造；
  \item \presumed{琥珀 presumed 框}\quad — AI 已用\keyword{行业标准默认值或保守口径}填入，请扫读后确认或调整，不是阻塞项。
\end{itemize}

\paragraph{必须你亲自填入的红色 TBD（共 5-7 处）}
\begin{enumerate}
  \item \keyword{创始人真实简历}（§6.2）——姓名 / 学历 / 职业经历 / 代表作 / 个人动机；投资人最关心的首页信息。
  \item \keyword{联合创始人或早期核心成员}（§6.2）——若已有，具名列出；否则可按默认"关键岗位补齐"叙事保留。
  \item \keyword{学术合作导师 / 学校}（§6.3）——ACM MM 2026 合作具名；需对方同意。
  \item \keyword{行业顾问}（§6.3）——文博 / 设计 / 出版 2-3 位具名。
  \item \keyword{政府 / 行业具名渠道}（§4.4）——如已有，具体接触过的部门与项目。
  \item \keyword{行业灯塔客户 LOI}（§11 附录 H Q4）——是否已有非排他性意向书；具体客户名。
  \item \keyword{股权结构最终数字}（§6.5）——默认方案见表，最终由你与法务顾问锁定。
\end{enumerate}

\paragraph{已默认、请扫读的琥珀 presumed（约 25 处）}
覆盖：募资金额 ¥ 600 万 / post-money ¥ 3500 万；SaaS ¥299/席/月 + API ¥0.5/次 + On-Prem ¥30-80 万首年；
市场规模三组数据的行业公开口径；星标 / PyPI / ARR 三年三档具体数字；社会效益 6 项指标年度目标数；
差旅 ¥15-20 万 / 年；国产算力时间表；内容安全三层防线；商标 9/41/42 类全选；专利 2 件；
用资预算 ¥600 万分科目比例；T+0 锚点；Q\&A 答案锚等。

\paragraph{共享字段提示}
GitHub star / PyPI 下载在\keyword{第 4 章（获客目标）}与\keyword{第 7 章（路线图）}两处同步——
如果你调整其中一处，请保持两处一致。

\subsection*{H. DD 问答预演（VC 与评审视角）}

以下 5 组问题是\keyword{天使 VC + 孵化器评审}最可能追问的"必杀题"。
预先把答案锚点写进 BP 附录，而非到现场临场组织，体现团队的\keyword{自我审视能力}。

\begin{enumerate}
  \item \keyword{Q：从目前 6 stars / 82 views 到 Q4 2026 1500 stars + 30 付费账户，这中间是怎么发生的？}\\
  A：漏斗见第 \ref{sec:roadmap} 章（7.4 节）——曝光 / 知晓 / 尝试 / 激活 / 留存 / 付费意向 / 付费转化七级；配合 dev.to 月度深度文 + Xiaohongshu 双语种子内容 + Claude Code 插件生态生态位 + ACM MM 2026 学术引流。如果某一级转化不达预期，优先加码的渠道组合：\keyword{dev.to 付费推广 + 针对 agent 创业项目的 Discord/Slack 置换投放 + 1-2 场线上 AI 开发者 meetup 主题分享} \presumed{默认策略：以内容驱动为主，付费推广为辅}，必要时降级目标。
  \item \keyword{Q：文化评估 L1–L5 YAML 能否被 ComfyUI 社区 / 头部厂商两个月内复刻？}\\
  A：理论上可以复制\keyword{格式}，但难以复制(1) 与学术合作方一起迭代的\keyword{规则原创性}、(2) 跨 13 种传统的\keyword{覆盖宽度}、(3) 社区扩展的\keyword{数据资产飞轮}、(4) 已经进入 ACM MM 2026 的\keyword{学术背书链}。真实护城河 = 时间 + 合作关系网络 + 贡献者生态，不是代码本身。
  \item \keyword{Q：Google Gemini / Anthropic 的 credits 到期后怎么办？}\\
  A：参见第 \ref{sec:product}.5 节和第 \ref{sec:financials}.2 节——credits 只覆盖 demo 与有限早期使用；生产路径由\keyword{本地 ComfyUI + Ollama}\textbf{兜底}，一键切换；客户侧由 pricing 设计传导部分成本；需要时可与上游厂商续期议价。不依赖任何单一厂商。
  \item \keyword{Q：第一个愿意付费的博物馆 / 出版社 / 设计集团是谁？有 LOI 吗？}\\
  A：目前处于前期接触阶段，候选行业包括博物馆数字化、出版教辅、品牌设计集团、高校艺术研究中心。\TBD{建议本轮交割前至少锁定 1-2 家\keyword{非排他性意向书（LOI）}作为 DD 实体证据写入数据室；具体接触进度由你补入}
  \item \keyword{Q：团队目前 solo，本轮融资后如何保证 ship 频率不下滑？}\\
  A：参见第 \ref{sec:team} 章和第 \ref{sec:risks} 章人才部分——(1) 工程流程已标准化（brainstorm → spec → plan → ship gate，整套开源于 \code{docs/superpowers/}，任何新成员可按图索骥）；(2) 天使轮第一笔用途就是 de-risk 关键人依赖（P0 岗位为资深算法 + 产品/BD）；(3) 每个季度有明确的 shipped skill 指标为硬约束，新成员完成度可量化。
\end{enumerate}

\paragraph{说明}
上述 Q\&A 旨在帮助 DD 准备与申报答辩演练，不构成正式承诺。
\TBD{问题 4 的 LOI 状态、问题 5 的创始人真实简历需要你在正式对外版本前填入；其余问题 AI 已用默认回答覆盖}。
